%% LaTeX2e class for seminar theses
%% sections/content.tex
%% 
%% Karlsruhe Institute of Technology
%% Institute for Program Structures and Data Organization
%% Chair for Software Design and Quality (SDQ)
%%
%% Dr.-Ing. Erik Burger
%% burger@kit.edu
%%
%% Version 1.0, 2018-04-16


\section{Anforderungen}
\label{anfo}
Wie bereits in Kapitel \ref{projektrahmen} geschildert, soll der Adapater im Projekt Trust 4.0 eingesetzt werden. Daraus egeben sich einige Anforderungen, damit eine Integration in die bestehende Codebasis m"oglich ist.\newline
Der Adapter soll in dem projekteignen Eclipse-Plugin eingesetzt werden. Dieses Plugin ist unter der Eclipse Plugin Licence (EPL)\cite{epl} lizenziert, was zu der Anfordung f"uhrt, dass Software, die in dem Plugin zum Einstaz kommt, auch unter EPL oder zu EPL kompatibel lizenziert sein muss. Diese Anforderung gilt ebenso f"ur den Adapter und die durch ihn angebundene Interpreter.\newline
SWI-Prolog\cite{swi} ist der quasi Standard-Interpreter in der Prologwelt. Kein anderer Interpreter ist in dem Ma"se verbreitet und wird auch dementsprchend aktiv weiterentwickelt, weshalb eine Anbindung daran unerl"asslich ist. Au"serdem muss mindestens ein Weiterer der angebundenen Interpreter in Java implementiert sein. Der Grund daf"ur ist, dass das Plugin bei der Auslieferung m"oglichst wenige Abh"angigkeiten auf bereits vorinstallierte Software haben soll. Ein in Java implementierter Interpreter kann in das Plugin-Packet miteingebunden werden, wodurch der Nutzer nicht auf einen vorinstallierten Interpreter auf seinem System angewiesen ist. Im Nachhineinen gibt es jedoch immernoch die M"oglichkeit bei Bedarf auf SWI-Prolog o."a. zu wechseln.\newline
Wenn man Anfragen an einen Interpreter im interaktiven Modus im Terminal schickt, "ubergibt man die Anfrage selbst als einen String und als Antwort erh"alt man ebenfalls einen String. Dieses Verhalten ist gew"unscht, wenn man in einem Terminal arbeitet, da man die Ergebnisse in der Regel nicht programmatisch weiterverarbeiten will. Sendet man Anfragen jedoch, wie in unserem Fall, aus Java-Code heraus, will man mit dem Ergebnis einer Anfrage weiter arbeiten. Da w"are es unvorteilhaft, w"urde man als Antwort vom Interpreter ausschlie"slich Strings erhalten, da man diese erst selbst in ein gew"unschte Format parsen m"usste. Solche Parser sind fehleranf"allig und aufw"andig zu implementieren, bringen aber gleichzeitig dem Projekt wenig Mehrwert. Deshalb sollten
man bei der Verwendung des Adpaters bereits verwertebare Objekte als Antwort erhalten, wie beispielsweise \emph{Integer}, \emph{Float} oder selbst definierte Klassen.

\section{Interpreterwahl}
In Kapitel \ref{anfo} wurde bereits SWI-Prolog als ein anzubindenden Interpreter fest vorgebeben, sowie die beiden Anforderungen, dass die Interpreter EPL-kompatibel lizenziert sein m"ussen und au"serdem mindestens ein Interpreter in Java implementiert sein muss. \newline
Insgesamt habe ich die Wahl, welche Interpreter angebunden werden sollen, nach folgenden Kriterien getroffen:\newline
\newline
\textbf{EPL-kompatibel lizenziert*} Der Adapter wird Teil eines Eclipse-Plugins sein, welches unter EPL lizenziert ist. Daraus ergibt sich, dass ein verwendeter Interpreter mit EPL kompatibel lizensiert sein muss.\newline
\textbf{Java-Schnittstelle*} Um einen Interpreter von Java-Code aus zu verwenden muss dieser bereits eine eigene Java-Schnittstelle mitbringen. Es w"are zwar m"oglich auch selber eine solche Schnittstelle zu entwickeln, allerdings liegt das au"serhalb des Umfangs dieses Praktikums.\newline
\textbf{Paket im Maven-Repository} Ein Paket, welches im Maven-Repository liegt, kann ohne gro"sen Aufwand in den Build-Prozess eines Projektes eingebunden werden. Dies verringert den Wartungsaufwand und stabilisiert den Build-Prozess "uber Platformen und Ger"ate hinweg, da ein Paket direkt aus dem Repository geladen werden kann, anstatt dass nach lokalen Bibliotheken gesucht werden muss. Ein Interpreter, der seine Java-Schnittstelle als Packet im Maven-Repository bereitstellt, verursacht daher allgemein weniger Aufwand bei der Einbindung.\newline
\textbf{Java-Implementierung} Mindestens ein Interpreter sollte in Java implementiert sein, sodass dieser mit dem Plugin zusammen ausgeliefert werden kann. Dadurch muss der Nutzer keinen eigenen Interpreter auf seinem System installieren.\newline
\textbf{Zeitpunkt des letzten Releases} Ein Projekt, welches nicht gewartet wird, bringt ein gewisses Risiko bei der Verwendung mit sich. Zum Einen werden logische Programmfeheler, die zu falschen Ergebnissen bei Berechnungen f"uhren k"onnen, nicht mehr gefixt und zum Anderen k"onen auch ungepatchte Sicherheitsl"ucken zu einem Problem f"ur den Nutzer werden. Au"serdem kann mit der Ver"offentlichung neuer Versionen von Drittsoftware die Kompatibilit"at mit veralteten Projekten gebrochen werden. Daher ist es wichtig, dass ein Interpreter, zumindest zum jetzigen Zeitpunkt, noch aktiv weiter entwickelt wird.
\subsection{SWI-Prolog}
Dieser Interpreter ist Quasi-Standard in der Prolog-Welt
\subsection{TuProlog}
\subsection{Projog}

\section{Prolog4J}